新居屋買家恐淪負資產

新一期居屋本月底開始接受申請，單位以市價七折發售，沙田嘉順苑及天水圍屏欣苑同屬鐵路沿線之選，屏欣苑的「入場費」更僅一百五十萬元，平絕新居屋，料吸引不少市民爭上車。不過，今期居屋早於去年九月樓市回落前定價，有地產代理及學者指近期樓價已回落約一成，警告若樓價再下跌，至七月揀樓時，做足九成或九成半按揭的買家隨時淪為「負資產」。

房屋委員會及房屋協會即將推出三千六百七十七個居屋及資助出售房屋單位，月底接受聯合申請。房委會首次為單身人士預留二百個配額，亦將綠白表比例由六四比調整至各一半。本報記者走訪三個新居屋地盤，其中沙田嘉順苑的工程進展較快，已完成地基工程，興建了一至兩層，大廈屬單幢式，插針建於顯田街半山上，提供二百四十八伙，預料管理費較高昂。另一居屋項目天水圍屏欣苑亦正進行地基工程，提供二千四百零九個單位，項目位於橋昌路及橋發街交界，南面設有多座工業大廈，位置較幽靜。

專家：租務多但交易淡靜

新居屋一向「爭崩頭」，房委會今次評定單位售價時，是參考去年九月鄰近私樓及居屋的公開成交資料，再以市值七折發售，單位定價介乎一百五十萬至三百二十七萬多元。不過，樓市近月回落，中原地產研究部高級聯席董事黃良昇指，樓市已由高峰期下跌一成，近月租務異常多，大屋苑成交非常淡靜，下行壓力大，市場氣氛較預期差，他估計今期居屋入表申請仍有一定數量，但到七月揀樓時若樓價持續下跌，則會有很大變數，「到時祝政府好運！」

學者料新一輪申請仍熱熾
城市大學建築科技學部高級講師潘永祥指出，若樓價繼續下跌，居屋買家做足九成或九成半按揭，隨時有機會一「上樓」即淪為「負資產」，提醒市民需小心考慮，但他認為目前的私樓樓價對不少有住屋需要的市民而言，仍屬太貴，居屋仍會受一定追捧。

中文大學未來城市研究所副所長姚松炎表示，居屋以七折出售，若樓市跌少於三成，買家不會蝕入肉，但以目前形勢，他認為樓價有機會跌穿三成，提醒市民若看淡樓市或對前景不明，則「博唔過」。不過，他估計新一輪居屋仍會超額申請，但超額倍數不會出現以往的盛況。

大陸樓都買